+++
title= "اجرای مدل DeepSeek-r1 بر روی رایانه شخصی"
date= 2025-01-28T16:22:39+03:30
subtitle = "معرفی ابزار Ollama و اجرای مدل r1 بر روی کامپیوتر شخصی"
tags = ['AI','Ollama','DeepSeek']
description = "معرفی ابزار Ollama و اجرای مدل r1 بر روی کامپیوتر شخصی"
banner = 'images/run-deepseek-r1-on-your-local-system/run-deepseek-r1-on-your-local-system.webp'
+++
![معرفی ابزار Ollama و اجرای مدل r1 بر روی کامپیوتر شخصی](images/run-deepseek-r1-on-your-local-system/run-deepseek-r1-on-your-local-system.webp)

## **معرفی DeepSeek-R1**
بی‌شک تا الآن اسم **DeepSeek-r1** به گوشتون خورده. این مدل در مدت زمان کوتاهی از انتشارش تونست توجه بسیاری از کاربران و متخصصان فناوری را جلب کنه. DeepSeek-r1 نه تنها به خاطر عملکرد خارق‌العاده‌، بلکه به دلیل ساختار جدیدی که در زمینه reasoning (استدلال) به کار برده است، به سرعت به یکی از انتخاب‌های اصلی توسعه‌دهندگان و کاربران تبدیل شد.

توانایی های DeepSeek-r1 در انجام **استدلال‌های پیچیده** و **ارائه پاسخ‌های دقیق به سؤالات**، به‌ویژه در زمینه‌های تخصصی، آن را از دیگر مدل‌های مشابه متمایز کرد. این فناوری به DeepSeek-r1 این امکان را می‌دهد که نه تنها به پرسش‌های ساده پاسخ دهد، بلکه بتواند نتایج پیچیده‌تری را هم تحلیل و بررسی کند.

---
## **Ollama و نیازهای سخت‌افزاری برای اجرای مدل‌ها**
برای استفاده از مدل پیچیده ای مثل DeepSeek-r1، نیاز به سخت افزار نسبتا قدرتمندی داریم.
اجرا کردن نسخه کامل این مدل که 671 میلیارد پارامتر دارد، تقریبا برای هیچ کامپیوتر خانگی یا حتی حرفه ای امکان پذیر نیست اما امکان اجرای مدل هایی با پارامتر های کمتر بسته به توانایی های سخت افزار ممکن است.

اینجاست که **Ollama** به‌عنوان یک سکو برای اجرای مدل‌های هوش مصنوعی وارد عمل می‌شود. Ollama یک نرم‌افزار است که به‌طور خاص برای مدیریت و اجرای مدل‌های هوش مصنوعی به‌صورت محلی (local) طراحی شده است. با استفاده از این نرم‌افزار می‌توانید مدل‌های مختلف از جمله DeepSeek-r1 را بر روی سیستم خود اجرا کنید.

نسخه های مختلفی از مدل r1 برای اجرا موجود هستند. کوچک ترین آنها با 1.5 میلیارد پارامتر یک نسخه ویرایش شده (fine-tuned) از مدل **Qwen-2.5** است که به آن قابلیت استدلال اضافه شده است.
حتی برای اجرای این مدل، به حداقل 8 گیگابایت رم نیاز خواهید داشت.

هرچه مدل بزرگ‌تری انتخاب کنید، کیفیت پاسخ های خروجی هم بهتر خواهد بود اما نیاز به سخت افزاری به مراتب قدتمند تر خواهید داشت.

## **حدود منابع موردنیاز برای اجرا مدل ها با اندازه های مختلف**
- مدل‌های کوچک (1.5B): حداقل 8 گیگابایت رم (در شرایط ایده آل).
- مدل‌های متوسط (14B): حداقل 16 گیگابایت رم و کارت گرافیک مناسب.
- مدل‌های بزرگ (32B و 70B): حداقل 32 تا 64 گیگابایت رم، کارت گرافیک با حداقل 12 گیگابایت حافظه.

> ## ⚠️ **هشدار** 
> توجه داشته باشید که این مقادیر منابع پیشنهادی برای اجرای مدل‌ها در شرایط ایده‌آل هستند و بسته به پیچیدگی پردازش‌ها و نوع وظیفه‌ای که از مدل انتظار دارید، ممکن است به منابع بیشتری نیاز پیدا کنید. اجرای مدل‌های بزرگتر (مانند مدل‌های 32B یا 70B) روی سیستم‌های با منابع محدود می‌تواند منجر به کاهش سرعت پردازش یا حتی کرش کردن سیستم شود. همچنین، مدل‌های با اندازه‌های بزرگ نیاز به پردازنده‌های قدرتمند و کارت گرافیک‌های با ظرفیت حافظه بالا دارند تا به‌طور مؤثر و بدون وقفه اجرا شوند. بنابراین، توصیه می‌شود قبل از تلاش برای اجرای این مدل‌ها، اطمینان حاصل کنید که سخت‌افزار شما توانایی پردازش و پشتیبانی از این مدل‌ها را دارد.

### میتوانید اطلاعات بیشتری از نسخه های مختلف مدل را در **[وبگاه Ollama](https://ollama.com/library/deepseek-r1)** مشاهده کنید.

---
## **نصب Ollama**
نرم افزار Ollama چند سکویی (Cross-Platform) است، به این معنا که بر روی انواع سیستم عامل های لینوکس، ویندوز و مک قابل اجراست.
## **نصب Ollama در ویندوز**
## 1. Ollama را از آدرس [ollama.com](https://ollama.com/download) برای ویندوز بارگیری و نصب کنید.
## 2. یک پایانه (ترمینال) باز کنید (می‌توانید از Command Prompt یا PowerShell استفاده کنید) و دستور زیر را اجرا کنید:

```bash
ollama --version
```
- ## اگر نصب به درستی انجام شده باشد، باید شماره نسخه نصب شده از Ollama را مشاهده کنید.

## **نصب Ollama در لینوکس**
## میتوانید از دستور زیر برای **نصب Ollama در لینوکس** استفاده کنید:
```bash
curl -fsSL https://ollama.com/install.sh | sh
```
*[منبع](https://ollama.com/download/linux)*

---
## **بارگیری و اجرای مدل**
پس از نصب Ollama روی سیستم خود، حال می‌توانید مدل‌های مختلف را از مخزن آن بارگیری کرده و بر اساس نیاز و سخت‌افزار خود اجرا کنید.
**در این نوشته تنها اجرای مدل DeepSeek-r1 نشان داده شده است اما شیوه کار و دستورات تقریبا برای تمامی مدل های موجود برای Ollama یکسان است.**\
برای مثال در این نوشته، ما مدل 1.5B که از نظر منابع سبک‌تر است را بارگیری و اجرا میکنیم، اما شما می‌توانید هر مدل دیگری که متناسب با نیاز خود و سخت‌افزار سیستم شما باشد، انتخاب کنید.


### برای بارگیری مدل مورد نظر، از دستور pull استفاده خواهیم کرد. در اینجا، ما مدل 1.5B را بارگیری می‌کنیم:
```bash
ollama pull deepseek-r1:1.5b
```
این دستور، مدل DeepSeek-r1 با سایز 1.5 میلیارد پارامتر را از مخزن Ollama بارگیری می‌کند. بسته به سرعت اینترنت و اندازه مدل، این فرایند ممکن است چند دقیقه تا چند ساعت طول بکشد.

### پس از بارگیری موفقیت‌آمیز مدل، برای اجرای آن از دستور run استفاده می‌کنیم. این دستور به شما این امکان را می‌دهد که مدل را به‌طور محلی (local) و **بدون نیاز به هیچگونه دسترسی خارجی ای از جمله اینترنت** اجرا کنید:
```bash
ollama run deepseek-r1:1.5b
```
**توجه داشته باشید که ممکن است چند لحظه تا آماده شدن کامل مدل طول بکشد.**
> **چند نکته:**
> - مدل‌های بزرگتر مانند DeepSeek-r1 14B یا 32B منابع بیشتری نیاز دارند و ممکن است اجرای آن‌ها روی سیستم‌های با سخت‌افزار ضعیف‌تر با مشکل مواجه شود.\
> - میتوانید از **Open WebUI** برای دسترسی راحت تر به مدل و رابط کاربری جذاب تر استفاده کنید. راه اندازی Open WebUI خارج از موضوع این نوشته است؛میتوانید از **مستندات رسمی** موجود در **[این آدرس](https://docs.openwebui.com/getting-started)** استفاده کنید.



{{< clicky >}}
